% ==============================================================================
% TCC - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

No contexto de sistemas de informação de apoio administrativo, é interessante que os diferentes órgãos (cursos, departamentos, programas, etc.) da Universidade Federal do Espírito Santo (UFES) não fiquem limitados apenas aos sistemas que são desenvolvidos e suportados pela Superintendência de Tecnologia da Informação (STI) e possibilitem que alunos e docentes participem na criação de sistemas complementares. Com esse pretexto, foi criado um projeto de extensão\footnote{\url{https://projetos.ufes.br/#/projetos/523/informacoes}} com o objetivo de construir as bases de um sistema Web que ofertasse funcionalidades que os atuais sistemas da UFES ainda não oferecem.

O Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} é um sistema Web desenvolvido e mantido por discentes e docentes dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Computação da UFES, com o intuito de auxiliar nas atividades de ensino, pesquisa e nas tarefas administrativas mais comuns no contexto da UFES que não são cobertas pelos atuais sistemas. Alunos utilizam de suas experiências adquiridas durante o curso de graduação para desenvolver módulos do Marvin como parte de seus projetos de graduação, no qual cada módulo possui uma funcionalidade única, que no fim, dentro do contexto do projeto de extensão, é integrado para formar um sistema único e com interface amigável.

Em um sistema universitário que oferece várias funcionalidades, é muito importante estar bem definido qual acesso e qual papel cada usuário terá dentro do sistema. Até por uma questão de segurança, um aluno não deve ter os mesmos ``privilégios'' que um professor, já que isso poderia acarretar em alunos ditando suas próprias notas finais em um disciplina, por exemplo. Com isso em mente, uma parte muito importante do sistema final é o módulo de controle de acessos, que este trabalho propõe com o módulo Macs (\textit{Marvin Access Control System}).


%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

Como aluno do curso de Ciência da Computação na Universidade Federal do Espírito Santo tive contato com ferramentas de ensino que a universidade disponibiliza, e outras (em sua maioria softwares \textit{open source}) que são de preferência dos docentes, mas que não possuem vínculo com a universidade. Algumas experiências foram boas, e outras, péssimas. O próprio Portal do Aluno, desenvolvido e mantido pela STI, não atende todas as demandas da população universitária.

Era um desejo antigo criar uma ferramenta simples e elegante que atendesse parte dessas demandas que os sistemas da UFES não atendem atualmente. Mais precisamente, era interessante criar, com a ajuda da programação orientada a objetos, um sistema que replicasse as tarefas administrativas comuns de um departamento e o papel que cada usuário deste sistema (aluno, professor, servidor técnico, etc.) deveria ter. Para isso, é primordial a criação de um módulo de controle de acesso (que chamarei neste documento de Macs) que será integrado ao sistema final (Marvin), e que garanta que cada usuário da universidade tenha acesso a suas respectivas funcionalidades e papéis neste sistema.

Creio que o Marvin tem muito a oferecer tanto aos alunos dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Computação, sendo parte de seus Projetos de Graduação, quanto à UFES e, quem sabe, até outras universidades. O fato é que o sistema deve continuar evoluindo para atender outras demandas que possam aparecer futuramente.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

O objetivo geral deste trabalho é propor o desenvolvimento de um sistema de controle de acessos para o sistema Web Marvin, que servirá de auxílio nas atividades de ensino, pesquisa e tarefas administrativas nos departamentos, cursos e programas existentes na UFES. Como explicado anteriormente, definir quais acessos que cada tipo de usuário terá em um sistema universitário é de suma importância para o funcionamento e segurança do mesmo.

São objetivos específicos deste trabalho:

\begin{itemize}
    \item Ter os requisitos e a arquitetura do módulo Macs, de controle de acesso do sistema Marvin, devidamente documentados, de modo a auxiliar no atual desenvolvimento e futura manutenção do mesmo;
    
    \item Ter o próprio módulo Macs implementado e devidamente testado e integrado ao Marvin, de modo que possa ser disponibilizado para uso geral;
    
    \item Exercitar os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação, em particular nas disciplinas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistemas de Software, Programação III e Banco de Dados.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Metodologia}
\label{sec-intro-met}

A metodologia utilizada para desenvolver este documento é composta pelas seguintes atividades:

\begin{itemize}
    \item Revisão Bibliográfica: estudo do processo correto e de boas práticas da Engenharia de Software, tal como o estudo da Engenharia Web e de Requisitos, o método FrameWeb~\cite{souza:Nemo-fw}, programação orientada a objetos com a linguagem Java, assim como o estudo das ferramentas e tecnologias necessárias para desenvolver o módulo;
    
    \item Elaboração do Referencial Teórico: nesta etapa, foi de suma importância os conhecimentos adquiridos em anos de curso para elaboração das seções do Capítulo~\ref{sec-fundteo}, começando pela Seção~\ref{sec-fundteo-engsoft} e pela Subseção~\ref{sec-fundteo-engsoft-engweb}, onde são explicados os princípios da Engenharia de Sotware e da Engenharia Web, seguindo para as subseções~\ref{sec-fundteo-engsoft-engreq} e~\ref{sec-fundteo-engsoft-projimp} onde se dá ênfase ao ciclo de vida da Engenharia de Requisitos, se iniciando com a Análise e Especificação de Requisitos, necessárias para entender os conceitos de Requisitos Funcionais e Não Funcionais, assim como a importância das regras de negócio para o funcionamento correto do sistema, e terminando com a fase de Projeto e Implantação. Por fim, na seção~\ref{sec-fundteo-fraweb} é introduzido o Método FrameWeb;
    
    \item Estudo das Tecnologias e Ferramentas: estudo das ferramentas e tecnologias utilizadas para prosseguir com o desenvolvimento do módulo de controle de acessos, como por exemplo: Banco de dados MySQL; Linguagem de Programação Java; IDE Eclipse Java EE; entre outras. Essas ferramentas estão especificadas na Seção~\ref{sec-fundteo-tecno}
    
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Cronograma}
\label{sec-intro-crono}

Devido à pandemia da COVID-19, este documento começou a ser desenvolvido durante a suspensão das aulas pela Universidade Federal do Espírito Santo no semestre 2020/1. Com a volta das aulas após quase 6 meses de paralisação, a primeira parte do trabalho de conclusão de curso (PG-1) que abrange este anteprojeto estava praticamente pronta e os meses relacionados aos envios ao orientador para revisão são informadas abaixo.

A segunda metade do trabalho de conclusão de curso, que abrange a escrita da monografia, bem como o projeto implementado, estava prevista para ser entregue no meio do ano de 2021. No entanto, por conta da pandemia, foi replanejada para ser entregue no final do ano de 2021.

Atividades já realizadas durante a paralisação das aulas no primeiro semestre de 2020:

\begin{itemize}
\item Atividade 1 :: Estudo de bibliografias: neste primeiro contato com a matéria, foi aconselhado pelo orientador o estudo de artigos sobre os temas relacionados, assim como uma revisão dos cursos já feitos durante a graduação, como por exemplo: Engenharia de Software; Engenharia de Requisitos de Software; Projeto de Sistemas de Software; entre outras. Os conhecimentos adquiridos e relembrados possibilitaram a escrita dos capítulos e seções deste anteprojeto;

\item Atividade 2 :: Escrita da 1\textordfeminine\ parte do Capítulo~\ref{sec-fundteo} do anteprojeto: escrita da seção de Engenharia de Software (\ref{sec-fundteo-engsoft}) assim como a escrita das subseções de Engenharia Web (\ref{sec-fundteo-engsoft-engweb}) e Análise e Especificação de Requisitos (\ref{sec-fundteo-engsoft-engreq});

\item Atividade 3 :: Escrita da 2\textordfeminine\ parte do Capítulo~\ref{sec-fundteo} do anteprojeto: escrita das subseções de Projeto e Implementação de Sistemas (\ref{sec-fundteo-engsoft-projimp}) e Método FrameWeb (\ref{sec-fundteo-fraweb});

\item Atividade 4 :: Escrita do Capítulo~\ref{sec-intro} do anteprojeto: escrita da introdução do trabalho, motivação, propósitos gerais, metodologia e este cronograma;

\item Atividade 5 :: Revisão do anteprojeto : uma passada por tudo o que foi escrito anteriormente com o intuito de melhorar ou modificar o texto.
\end{itemize}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{04/2020} & \textbf{05/2020} & \textbf{06/2020} & \textbf{07/2021} & \textbf{08/2020}\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} & X & X & X & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} & X & X &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} &  &  & X & X &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} &  &  &  &  & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 5}} &  &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{09/2020} & \textbf{10/2020} & \textbf{11/2020} & \textbf{12/2020} & \textbf{01/2021}\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 1}} &  &  &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 2}} &  &  &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 3}} &  &  &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 4}} &  &  &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 5}} & X & X &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Atividades que serão realizadas até o final de 2021, quando serão apresentados a implementação e o projeto final do módulo, junto com a entrega da monografia e a realização da apresentação para a banca:

\begin{itemize}
\item Atividade 6 :: Levantamento de Requisitos: conversas com os \textit{stakeholders} para entendimento e levantamento dos requisitos necessários para a elaboração do módulo;

\item Atividade 7 :: Elaboração do Documento de Especificação de Requisitos: após conversar e levantar os requisitos com os \textit{stakeholders}, escrevê-los no documento de especificação que servirá de guia para o restante do projeto;

\item Atividade 8 :: Estudo das Tecnologias e Ferramentas que serão utilizadas no projeto;

\item Atividade 9 :: Implementação e Testes do código;

\item Atividade 10 :: Apresentação do Projeto.
\end{itemize}


\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{02/2021} & \textbf{03/2021} & \textbf{04/2021} & \textbf{05/2021} & \textbf{06/2021}\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 6}} & X & X &  &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 7}} &  & X & X &  &  \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 8}} & X & X & X & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 9}} &  &  &  & X & X \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 10}} &  &  &  &  &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{l|}{} & \textbf{07/2021} & \textbf{08/2021} & \textbf{09/2021} & \textbf{10/2021} & \textbf{}\\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 6}} &  &  &  &  & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 7}} &  &  &  &  & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 8}} & X & X & X &  & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 9}} & X & X & X &  & \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Atividade 10}} &  &  &  & X &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}